\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage{T1}{}
\usepackage[brazil]{babel}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage[labelfont=bf, textfont=it, font=footnotesize]{caption}

\author{Nome do autor aqui}
\title{Primeiro exercício para o minicurso de \LaTeX{}}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Esse é o primeiro exercício do minicurso de \LaTeX{} ministrado na FACOM Techweek do ano de 2016. Tente fazer uma cópia deste documento utilizando a ferramenta \LaTeX{} fornecida no ambiente \url{www.sharelatex.com}.
\end{abstract}


\section{Introdução}
\label{sec:introducao}

Na primeira aula aprendemos muitas coisas. Primeiro conhecemos os criadores do \TeX{} e do \LaTeX{}. Depois vimos que essas ferramentas são boas para criar documentos complexos pois não precisamos nos preocupar com o \textit{style} da \textit{page}. Se lembram da Figura~\ref{fig:mswordvslatex}?  Criar um \textbf{documento} no \LaTeX{} é muito \texttt{fácil}, basta conhecer os comandos básicos que definem as estruturas básicas.

Nesse exercício vocês irão treinar essas ``estruturas básicas''. Lembrem-se, todo o conteúdo visto em aula pode ser encontrado no site \url{www.github.com/luizcoro/latex-minicurso}.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{mswordvslatex}
    \caption{Gráfico representando o esforço gasto com o aumento da complexidade do documento utilizando \textit{Microsof Word} e \textit{\LaTeX{}}. Opção width da figura recebeu o valor \texttt{0.5\textbackslash linewidth}}
    \label{fig:mswordvslatex}
\end{figure}

\section{Estruturas básicas}
\label{sec:estruturas_essenciais}

Nessa seção iremos treinar as estruturas presentes nos \textit{slides} do arquivo \texttt{aula2.pdf}. Repare que o nome do arquivo está escrito diferente, teste os estilos de fonte vistos na aula anterior.

\subsection{Subseção I}
\label{sub:subsectioni}

Esta é a Subseção~\ref{sub:subsectioni} que está dentro da Seção~\ref{sec:estruturas_essenciais}. Os números que apareceram não foram escritos manualmente (\textit{hard coded}), na verdade, usei os comandos \texttt{ref} e \texttt{label}. Faça o mesmo!

\subsubsection{SubSubseção I}
Esta é a primeira subsubseção da Seção~\ref{sec:estruturas_essenciais}. Em alguns casos vocês irão precisar de subsubseções.

\subsubsection{Aviso}
Na hierarquia das estruturas usem no máximo subsubseções. Não criem {\Huge subsubsubsubsubsubsubseções} pois o texto pode ficar muito ruim. Na verdade, o uso de subsubseções não é muito comum, na maioria dos casos subseções conseguem separar bem o texto.

\subsection{Tamanhos e estilos de fonte}
Nesse {\large parágrafo} as palavras {\scriptsize estão todas} com tamanhos {\LARGE diferentes}. Tente fazer o {\scriptsize mesmo!} {\large Para facilitar}, usei somente os tamanhos: {\scriptsize\texttt{scriptsize}}, {\normalsize\texttt{normalsize}}, {\large\texttt{large}} e {\LARGE\texttt{LARGE}}.

Nesse \textbf{parágrafo} existem vários \textit{estilos} de \texttt{fonte}. \textsf{Tente fazer} o \emph{mesmo}. Repare que as palavras \textbf{``estilos'' e ``mesmo'' parecem} ter o \emph{mesmo estilo} de fonte, não se \textsf{engane}!

\subsection{Tipos de lista}
Vamos conhecer alguns tipos de lista nessa subseção. Primeiro essa:

\begin{enumerate}
    \item qual
    \item o
    \item tipo
    \item dessa
    \item lista
    \item ?
\end{enumerate}

Vamos para o segundo tipo.

\begin{itemize}
    \item e
    \item esta?
    \item qual
    \item é?
\end{itemize}

Agora o terceiro e último tipo.

\begin{description}
    \item[gato] animal de quatro patas que mia
    \item[cachorro] outro quadrúpide porém late
    \item[canarim da terra] um tipo de passáro
\end{description}

Perceba que podemos colocar uma lista dentro de outra.

\begin{itemize}
    \item \begin{enumerate}
            \item esse item
            \item tem tres
            \item subitens do tipo enumerate
            \end{enumerate}
    \item só um item no meio
    \item \begin{itemize}
            \item item com subitens
            \item do tipo itemize
            \item muda o marcador sozinho
        \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Figuras e tabelas}
Nesta seção iremos inserir algumas tabelas e figuras.

\begin{table}[h!]
    \caption{Tabela de tempos em milisegundos alinhada no centro da página.}
    \label{tabela1}
    \centering

\begin{tabular}{|r|cc|}
    \hline
    Algoritmo  & Tempo 1 & Tempo 2 \\
    \hline
    alg1  & $25$ & $100$ \\
    alg2  & $40$ & $200$ \\
    \hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[h!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{logo-ufu}
    \caption{Logo da UFU. Escala utilizada foi $0.5$}
    \label{figura1}
\end{figure}


Não esqueçam de utilizar os ambientes flutuantes com opção \texttt{!h} para inserção da Tabela~\ref{tabela1} e da Figura~\ref{figura1}
\end{document}
